做記者還有用嗎？ - 曾志豪

做記者還有用嗎？ - 曾志豪

7月的時候，和一個記者聊天，他很年輕斯文。我們談起反修例的運動，他突然問我，記者在抗爭運動中，有甚麼用處嗎？

我說當然有用，甚麼第四權、輿論監督這些教科書的說詞。

那年輕記者卻搖搖頭，「着了記者背心，便不能出手救人。」

我驚訝，「救甚麼人？」

他答，「如果差佬捉咗人，我可以撞開差佬。如果做記者便沒有這種自由」。

當時我不以為然，我訓斥他「一個人力量有限，還是鏡頭的威力更大」。但我心底知道，這可能是掩飾自己內心軟弱不敢抗爭的一個說詞。

那時還只是7月的時間，未發生721，未發生831，未發生yellow object未發生開槍未發生更多離譜不堪的事情。那時我仍堅信記者的鏡頭威力比起個人更有效，但來到10月，我動搖了。

記者吃盡苦頭盡忠職守拍下最真實的畫面，把黑警罪惡公諸天下，但結果，4點鐘的記者會就像一個結界，用謊言和無恥保護黑警，而傳媒的第四權卻無能為力。

之前傳媒的鏡頭還能阻嚇黑警，但今天黑警完全肆無忌憚，可以在記者面前濫捕拘控，再把記者推離防線十丈遠。你即管把鏡頭對準黑警的暴力行為，但你不能讓受害人免受毒打施虐的殘酷對待。

記者的鏡頭無法阻止黑警推開馬鞍山商場的保安大門大追捕，也無法讓獸性大發的警察得到懲治。

輿論監督要發揮作用，關鍵是「後果」。輿論引起公眾譁然變成政治壓力迫使改變，但今天香港，公眾已經每天都譁然，卻缺乏政治渠道把民憤轉化為壓力，特首不是民選產生根本不怕你民心背向，建制派選舉有阿爺鐵票支持必要時還可能取消選舉，根本不怕會影響選情，也就無所顧忌。當黑警和政府做甚麼事都不會有「後果」，記者的鏡頭還有用嗎？

如果我看見一個年青示威者被一群速龍圍捕，我應該是一如以往舉機拍攝，但除了像動物奇觀般拍下野獸捕獵畫面，卻不能幫助獵物逃過一劫，還是我應該出手救人？

曾志豪
電郵 :mcwriter@appledaily.com

都講咗要攬炒
越黑暗，和理非思想就越進化
民意唔會再逆轉架喇，連登極端民意撚收皮啦